遼寧艦隊遠海訓練 美戰機監視 中美南下西太平洋晒馬

遼寧艦隊遠海訓練 美戰機監視
中美南下西太平洋晒馬

武漢肺炎全球蔓延之際，中國遼寧艦航母上周五高調出海，率多艘戰艦組成編隊，穿越「第一島鏈」南下西太平洋，在菲律賓海域進行「遠海訓練」。美軍連續多日派偵察機監視，在有關海域形成中美「晒馬」之勢。中共海軍昨辯稱有關行動「是年度例行演練安排」；台灣軍事專家認為，武肺疫情令美國多艘航母「中招」之時，中共航母編隊前出靠近美軍在西太平洋最大軍事基地關島演練，動機不言自明，美軍不得不防。

相關新聞：菲海域成中美「第二戰場」

武肺疫情全球大爆發之時，中國航母遼寧艦（圖）
編隊前出西太平洋演練，惹美日台緊張。路透社

據日本自衞隊拍攝的照片顯示，中共航母編隊共有六艘水面艦艇，除遼寧艦外，還有兩艘國產最新054A導彈護衞艦棗莊艦（舷號542）和日照艦（弦號598），兩艘國產最先進052D「神盾級」導彈驅逐艦西寧艦（117）和貴陽艦（119），以及一艘排水量達4.8萬噸的超大901型綜合補給艦呼倫湖艦（965）；遼寧艦上至少有一架殲15艦載機和三架直18直升機。而根據慣例，航母編隊應還有兩艘潛水艇伴隨警戒。

正值美航母現武肺

日媒指，中共航母編隊由東海穿過沖繩本島和宮古島之間水域（即西方所稱第一島鏈）向南行駛，經台灣東部外海南下，進入西太平洋到菲律賓海附近演練；該海域距美軍關島基地約2,000公里，該距離在中共艦載機和巡航導彈覆蓋範圍。資料顯示，遼寧艦自2012年服役以來已多次穿越第一島鏈赴西太平洋演練；包括2016年12月24日、2019年6月兩次，這次編隊西出大洋，因值美軍多艘航母出現武肺確診病例，被迫停止戰備巡航，惹外界關注。

據報道，遼寧艦航母編隊自11日穿越宮古水道及沿台灣東部海域南下時，日本海上自衛隊及台灣軍方皆派戰機及戰艦監視；美軍更一連多日派偵察機跟蹤監視；昨日又有兩架美軍戰機，分別是RC-135W電子偵察機及P-3C反潛機，先後現身中國航母編隊所到海域上空，在西太平洋形成中美兩軍「晒馬」之勢，情況罕見。另據外媒報道，中共東部和南部戰區近日提升了戒備等級，汕頭機場、佛山機場及廣州岑村軍用機場這幾天戰機起飛頻繁。

中國海軍發言人高秀成昨在官方微博發言稱，遼寧艦航母編隊跨區機動到南海有關海域訓練，是年度計劃安排，「符合國際法和國際慣例」；今後海軍仍將按計劃「常態組織類似演訓，加快提升航母編隊作戰能力」。

擦搶走火機會不高

台灣中正大學戰略暨國際事務研究所助理教授林穎佑指，美中都圖藉軍事動作對內對外展現軍力、穩定民心，這在武肺疫情對雙方皆造成影響情況下尤為重要。至於是否會擦槍走火，林認為雖不能完全排除可能性，但中美兩國目前無明顯的開戰動機。

中央社/共同社

去咁遠夠唔油夠油回程架？

打啦